\chapter*{Introduction Générale}%
\addcontentsline{toc}{chapter}{\numberline{}Introduction Générale}%
\paragraph{}
Durant une longue période, la prise des décisions et la mise en place des stratégies au sein d’une entreprise étaient réalisées selon l’intuition de la Direction Générale et sans l’aide de l’informatique. Cela était dû au fait que les logiciels informatiques de l’époque ne permettaient pas la récupération des données à partir des applications transactionnelles ni de faire des calculs complexes essentiels pour la génération des rapports synthétiques sur l’activité.
\paragraph{}
Avec le développement informatique et l’apparition des éditeurs spécialisés dans les systèmes d’informations, les projets Business Intelligence (de la Data Warehouse jusqu’à la Data Visualisation) envahissaient petit à petit le monde de l’entreprise.
\paragraph{}
En effet grâce aux outils BI, il est devenu possible d’extraire plus facilement des gros volumes de données à partir de différentes sources, de les consolider dans un même entrepôt de données (Data Warehouse) et de les traiter profondément pour fournir aux décideurs comme aux métiers, les statistiques et les informations pertinentes dont ils ont besoin. Ces indicateurs clefs permettront de mieux comprendre la situation de l’entreprise, de mettre en œuvre la meilleure stratégie et de piloter d’une manière plus efficace l’activité de la société.
\paragraph{}
Les projets décisionnels, représentaient ainsi une véritable opportunité pour les entreprises qui se précipitaient pour intégrer les outils BI dans leurs systèmes d’information et bénéficier ainsi d’une plus-value certaine non seulement en terme du temps mais aussi en termes d’argent. Le présent travail s’inscrit dans ce contexte. 
\paragraph{}
Le travail sera divisé en 4 chapitres. Le chapitre 1 parlera de l’état de l’art, ensuite on aura le chapitre 2 sur le cahier de charges et l'analyse du projet. Puis le chapitre 3 sera constitué de la conception et la modélisation de la solution puis le dernier chapitre comportera l'implémentation. Puis nous allons conclure avec quelques perspectives futures.
